<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Scholastica diatriba de rebus divinis ad anquirendam &amp; inveniendam veritatem, à candidatis s. theol. habenda (Deo volente) ad d. XXVI. &amp; XXVII. Iulij in Scholis Theologicis Acad. Andreanæ, spiritu sancto præside, D. And. Melvino s. theol. d. et illius facultatis decano ...</title>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1599</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 27 KB of XML-encoded text transcribed from 8 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2012-10">2012-10 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">A11291</idno>
            <idno type="STC">STC 21555.3</idno>
            <idno type="STC">ESTC S960</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">23097528</idno>
            <idno type="OCLC">ocm 23097528</idno>
            <idno type="VID">26225</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. A11291)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 26225)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English books, 1475-1640 ; 1780:20)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>Scholastica diatriba de rebus divinis ad anquirendam &amp; inveniendam veritatem, à candidatis s. theol. habenda (Deo volente) ad d. XXVI. &amp; XXVII. Iulij in Scholis Theologicis Acad. Andreanæ, spiritu sancto præside, D. And. Melvino s. theol. d. et illius facultatis decano ...</title>
                  <author>University of St. Andrews.</author>
               </titleStmt>
               <extent>[15] p.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>Excudebat Robertus Walde-graue typographus regius,</publisher>
                  <pubPlace>Edinburgi :</pubPlace>
                  <date>1599.</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>Signatures: [A]⁸.</note>
                  <note>Formerly STC 17808.--Cf. STC (2nd ed.).</note>
                  <note>Reproduction of original in the University of Glasgow. Library.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat">lat</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="http://authorities.loc.gov/">
               <term>University of St. Andrews --  Dissertations.</term>
               <term>Dissertations, Academic --  Scotland.</term>
               <term>Theology --  Examinations, questions, etc.</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2010-01</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2010-02</date>
            <label>SPi Global</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2012-02</date>
            <label>Pip Willcox</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2012-02</date>
            <label>Pip Willcox</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2012-05</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="lat">
      <front>
         <div type="title_page">
            <pb facs="tcp:26225:1"/>
            <p>SCHOLASTICA DIATRIBA DE <hi>RE<g ref="char:EOLhyphen"/>B<g ref="char:V">Ʋ</g>S DIVINIS AD AN<g ref="char:EOLhyphen"/>quiredam &amp; inveniendam veritatem, à</hi> can<g ref="char:EOLhyphen"/>didatis S. <hi>Theol.</hi> habenda <hi>(Deo volente)</hi> ad d. XXVI. <hi>&amp; XXVII. Iulij in Scholis Theologicis Acad.</hi> Andre<g ref="char:EOLhyphen"/>anae, Spiritu Sancto Praeſide.</p>
            <p>D. AND. MELVINO S. THEOL. D. ET ILLIVS <hi>facultatis Decano</hi> 
               <gap reason="foreign">
                  <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
               </gap> 
               <hi>moderante.</hi>
            </p>
            <p>EDINBVRGI, <hi>Excudebat Robertus Walde-graue</hi> Ty<g ref="char:EOLhyphen"/>pographus Regius 1599.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="fore-exercises">
            <pb facs="tcp:26225:2" rendition="simple:additions"/>
            <pb facs="tcp:26225:2"/>
            <head>PROGYMNASMATA Q<g ref="char:V">Ʋ</g>AE<g ref="char:EOLhyphen"/>dam Thetica Rectis ſtudijs &amp; modeſtis ad veritatem limandam vltrò citròque agitanda.</head>
            <p n="1">1 VTrum ſacrae Theologiae &amp; ſcripturae interpretatio ſit ad praeceptiones artiu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> &amp; ſcientiarum, quas homines ingenio &amp; induſtria excogitârunt, tanquam ad nor<g ref="char:EOLhyphen"/>mam <gap reason="foreign">
                  <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
               </gap> exigenda: An ipſae potiùs artes &amp; ſcientiae ex ſcriptura diſceptandae &amp; dijudicandae veniunt?</p>
            <p n="2">2 Vtrum vt Gra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>matica linguae Sanctae ex Scripturis ſacris petenda &amp; probanda, ita &amp; Rhetorica &amp; Logica divinae dictio<g ref="char:EOLhyphen"/>nis &amp; ſapientiae ex eodem fontehaurienda?</p>
            <p n="3">3 Vtrum quicquid Graeci de Graeca, Latini de Latina lingua praeceperunt, id omne vel quaerendum in Hebraica vel praecipiendum</p>
            <p n="4">4 Vtrum attributiones ſive Enuntiationes de Deo re<g ref="char:EOLhyphen"/>buſ<expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abque"/>
                  </am>
                  <ex>que</ex>
               </expan> divinis omnes intra me<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>as Porphyrianorum categorema<g ref="char:EOLhyphen"/>tum, vel Ariſtotelicarum categoriarum, vel argumentorum In<g ref="char:EOLhyphen"/>ventionis logicae, ab alijs deſcriptorum, coerceriaut poſſint aut debeant?</p>
            <p n="5">5 Vtrum Paulinae <gap reason="foreign">
                  <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
               </gap>, ſint ad analyticum Ariſtotelicae eruditionis modum neceſſariò vel revocandae vel exigendae?</p>
            <p n="6">6 Vtrum divinae de rebus futuris praedictiones cum Ari<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtotelica de futuris contingentibus doctrina co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>veniant nec<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>?</p>
            <p n="7">7 Vtrum dialectica interrogandi &amp; reſpondendi ratio ab Ariſt. 8. cap. deſcripta, ad Theologicas <gap reason="foreign">
                  <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
               </gap> traduci cum fructu &amp; ſine detrimento po<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="3 letters">
                  <desc>•••</desc>
               </gap>?</p>
            <p n="8">
               <pb facs="tcp:26225:3"/>8 Vtrum <gap reason="foreign">
                  <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
               </gap> abſque Ariſtotelica Elen<g ref="char:EOLhyphen"/>chorum doctrina &amp; diſſolvi &amp; profligari, vel rectius vel expedi<g ref="char:EOLhyphen"/>tius poſſint?</p>
            <p n="9">9 Vtrum <gap reason="foreign">
                  <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
               </gap> de principijs, cauſis, vacuo, in<g ref="char:EOLhyphen"/>finito, loco, tempore, aeternitate, &amp; diſputationes &amp; aſſertiones ad Moſaicam de rerum Originibus doctrinam explicanda<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ac<g ref="char:EOLhyphen"/>commodatae, aut divinae de natura rebuſ<expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abque"/>
                  </am>
                  <ex>que</ex>
               </expan> naturalibus veritati conſentancae ſunt?</p>
            <p n="10">10 Vtrum vnus eiuſdem<expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abque"/>
                  </am>
                  <ex>que</ex>
               </expan> contradictionis pars vtraque tam affirmans, quam negans vera ſit necne? vt alia ſic reapſe Phyſica, alia Metaphyſica, ſiue Theologica veritas, quarum alteri altera ex diametro pugnet, quae tamen pugna diſtinctionis ſubtilita<g ref="char:EOLhyphen"/>te tollatur.</p>
            <p n="11">11 Cum Deus ſit ipſa veritas, &amp; vnius veritatis ſiue in re<g ref="char:EOLhyphen"/>bus, ſive in mentibus, ſive in oratione author ſingularis, an ve<g ref="char:EOLhyphen"/>ritas Naturalis cum tranſnaturali veritatepugnare aut poſſit aut debeat?</p>
            <p n="12">12 Cum ſanctae literae Solem, Lunam, Stellas ſecundum poſitum à Deo in natura ordinem moveri paſſim aſſerant, Cae<g ref="char:EOLhyphen"/>lum verò nuſquam; an Chriſtianus piè &amp; ex fide affirmave<g ref="char:EOLhyphen"/>rit Caelum moveri; Solem, Lunam, Stellas quieſcere?</p>
            <p n="13">13 Cum ſanctae litera Caelum tertio Caelo ſuperius non agnoſcant, veritatis ne, an temeritatis ſeptem planetarum orbes cum octavo, nono &amp; decimo Caelo conſtituere?</p>
            <p n="14">14 Cum inferiora ſuperioribus, craſſiora ſubtilioribus, vili<g ref="char:EOLhyphen"/>ora praeſtantionibus à Deo creata priùs fuiſſe doceat Moſes, an Moſaicae narrationi conſentanea dicit, qui Caelum extimum primo die, aut Angelos ante ſextum diem creatos affirmant?</p>
            <p n="15">15 Vtrum Temporis initio primo<expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abque"/>
                  </am>
                  <ex>que</ex>
               </expan> puncto omnis omniu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> rerum creatarum, velſaltem viſibilium Materia informis creata fuerit nec ne? quae poſtea per partem diſtincta formis &amp; veſti<g ref="char:EOLhyphen"/>ta extiterit, an etiam poſtea lux, Caelum, Lumina caeleſtia, vt taceam animas humanas &amp; Spiritus, Angelicos, è nihilo extite<g ref="char:EOLhyphen"/>rint?</p>
            <p n="16">
               <pb facs="tcp:26225:3"/>16 An Logica tam generale eſt inſtrumentum, vt noti<g ref="char:EOLhyphen"/>ones omnes de Chriſto regno<expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abque"/>
                  </am>
                  <ex>que</ex>
               </expan> ejus ſpirituali, enuntiationes omnes, &amp; ratiocinationes ſalua Religione eo reduci poſſint? Breuiter, an notiones Logicae exaequant Theologicas?</p>
            <p n="17">17 An alia divinae veritatis &amp; voluntatis extra Dei verbum regula?</p>
            <p n="18">18 Vtrum Theologia rectè dividatur in Deum, &amp; actiones Dei?</p>
            <p n="19">19 Vtrum decretum Dei aeternum rectè, &amp; propriè dica<g ref="char:EOLhyphen"/>tur opus Dei?</p>
            <p n="20">20 Vtrum Diaboli opus eſt peccatum, qua tale eſt, ſicali<g ref="char:EOLhyphen"/>quod poſitiuum, aut Boni in Bono, quod à Deo eſt, privatio?</p>
            <p n="21">21 An naturali ratione cognoſci poſſit mundum eſſe condi<g ref="char:EOLhyphen"/>tum, an etiam ex nihilo conditum?</p>
            <p n="22">22 An rationalis anima ſit completa hominis forma, aut Imago Dei in homine ſpecifica hominis differentia?</p>
         </div>
         <div type="aphorisms">
            <pb facs="tcp:26225:4"/>
            <head>
               <hi>APHORISMIDE</hi> RE<g ref="char:EOLhyphen"/>BVS DIVINIS AD SANC tam &amp; ſobriam <gap reason="foreign">
                  <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
               </gap> comportati, et in ſapientiae &amp; veritatis Theatro ſpectandi.</head>
            <p n="1">I <hi>THeologia</hi> cum multipliciter dicatur: aliaque ſit increata, quae eſſentialis eſt ipſius Dei, de ſe rebuſque omnibus ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>pientia: alia creata, quae intelligentibus creaturis communica<g ref="char:EOLhyphen"/>tur, vel ſecundum naturae lumen integrae aut corruptae; vel ſu<g ref="char:EOLhyphen"/>pra naturam in hac aut altera vita: nobis in hoc terreſtri taber<g ref="char:EOLhyphen"/>naculo neceſſaria ac ſalutaris ea, quam Deus in Chriſto trans naturalem revelavit.</p>
            <p n="2">II Chriſtiana haec &amp; noſtra Theologia eſt ſapientia rerum divinarum, ſecundùm veritatem divinam à Deo inſpirata, &amp; per enuntiatiuum ſermonen in Chriſto commiſſa ſervis ejus, &amp; in T.V. &amp; N. per Prophetas, Apoſtolos &amp; Evangeliſtas con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſignata, quantum ejus expedit hîc revelari, ad gloriam ipſius, &amp; electorum bonum.</p>
            <p n="3">III Sacra haec ſcriptura eſt perfecta, in ſe perſpicua, ſui ipſi<g ref="char:EOLhyphen"/>us interpres, ſu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>mus omnium controverſiarum Iudex, divinae authoritatis, in libris Canonicis &amp; <gap reason="foreign">
                  <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
               </gap> V. &amp; N. T, com<g ref="char:EOLhyphen"/>prehenſa, Hebraicis &amp; Graecis literis conſcripta, quarum aedi<g ref="char:EOLhyphen"/>tiones ſolae ſunt authenticae, à quibus ad Latinas vel vernaculas in controverſijs provocare ſtultum iuxtà ac impium eſt.</p>
            <p n="4">IV <hi>Deus</hi> in Scriptura proponitur Spiritus &amp; infinitè ſim<g ref="char:EOLhyphen"/>plex, &amp; ſimpliciter infinitus, immenſus, aeternus, immutabilis, vita, ſapientia, bonitas, potentia, à ſe, in ſe, per ſe, &amp; ex ſe, <gap reason="foreign">
                  <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
               </gap>
               <pb facs="tcp:26225:4"/> atque perfectus. Item Pater, Filius, ac Spiritus Sanctus, quae omnia his duobus vocabulis <hi>Iehoua Elohim</hi> Scriptura com<g ref="char:EOLhyphen"/>plectitur: altero vnitatem Eſſentiae, plurium attributorum va<g ref="char:EOLhyphen"/>rietate paſſim explicatam, altero perſonarum in vna divina eſſentia Trinitatem &amp; diſtinctionem ſignificans.</p>
            <p n="6">VI Proprietas divina aut eſſentialis eſt aut perſonalis: Eſſen<g ref="char:EOLhyphen"/>tialis autem vel <gap reason="foreign">
                  <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
               </gap> ad Dei <gap reason="foreign">
                  <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
               </gap> 2. Pet. 1. vel <gap reason="foreign">
                  <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
               </gap> ad Eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſentiam declarandum: vtraque trium perſonarum communis. Perſonalis, <gap reason="foreign">
                  <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
               </gap> Patris, <gap reason="foreign">
                  <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
               </gap>; Filij, <gap reason="foreign">
                  <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
               </gap> Spiritus Sancti, vnaquaeque incommutabilis in ſe: &amp; inter ſe incom<g ref="char:EOLhyphen"/>municabilis. Hinc operatio ad intra &amp; ad extra eſſentialis quidem à communi eſſentia communis, perſonalis vero à perſonae cujuſ<expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abque"/>
                  </am>
                  <ex>que</ex>
               </expan> incommunicabili proprietate, incommunica<g ref="char:EOLhyphen"/>bilis. Nam vt Eſſentia divina cujuſ<expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abque"/>
                  </am>
                  <ex>que</ex>
               </expan> proprietas omnis com<g ref="char:EOLhyphen"/>munis eſt tribus perſonis, ita ijſdem communis eſt eſſentialis operatio. Itide<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> vt perſona indivinis, ejuſ<expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abque"/>
                  </am>
                  <ex>que</ex>
               </expan> proprietas eſt, inco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>municabilis, ita inco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>municabilis eſt perſonalis omnis operatio.</p>
            <p n="7">VII Cum operationum eſſentialium communium ſit eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſentialis; Operationum vero perſonalium diſtinctio perſonalis, regula Auguſtini pervulgata; divinitatis opera, ad intra ſunt diviſa: ad extra ſunt indiviſa, minùs planè &amp; non ſatis plenè quod docendum fuit, docet.</p>
            <p n="8">VIII Cum nihil ſit in Deo, quod non ſit Deus, nec Deus ipſe dicatur propriè opus ſuum, &amp; operationes in Deo diffe<g ref="char:EOLhyphen"/>rant pluſquam toto genere ab operibus extra Deum aeditis, ne<g ref="char:EOLhyphen"/>ceſſariò ſequi videtur, neque decretum Dei aeternum, neque providentiam, aut praedeſtinationem inter opera <hi>Dei,</hi> praeſertim extra Deum aedita, cenſeri poſſe.</p>
            <p n="9">IX In decernendo ſapientia Dei maximè ſpectabilis: In exequendo potentia Dei maximè ſpectabilis: vtrobique Vo<g ref="char:EOLhyphen"/>luntas Dei etiam ſpectabilis.</p>
            <p n="10">X Neceſſitas Providentiae non tollit rerum contingentiam, ne<expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abque"/>
                  </am>
                  <ex>que</ex>
               </expan> ad peccandum cogit intelligentis creaturae voluntatem,</p>
            <p n="11">XI Electionis hominum cauſa eſt nullius hominis ne
<pb facs="tcp:26225:5"/> Chriſti quidem ipſius qua homo praeviſa aut voluntas, aut dig<g ref="char:EOLhyphen"/>nitas, aut meritum, aut fides, aut opera quantumvis bona, ſed vna vnius Dei gratioſiſſima <gap reason="foreign">
                  <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
               </gap>. Reprobationis item cauſae non eſt praeviſa infidelitas, aut vllum peccatum, quamvis et hoc &amp; illa ſit cauſa damnationis.</p>
            <p n="12">XII Opera Dei ſunt quae Deus ab aeterno ſapienter prae<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcivit &amp; in te<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>pore facere liberrimè decrevit: &amp; ſicut ab aeterno ſapienter praeſcivit et liberè decrev it, ita eadem in tempote po<g ref="char:EOLhyphen"/>tenter facit, nulla ſua ipſius actione inter ſe operantem, &amp; opus ſuum interveniente.</p>
            <p n="13">XIII Ante annos quinquies millenos, quingentos &amp; quin<g ref="char:EOLhyphen"/>quies circiter quinos rerum hanc vniverſitatem, cum loco &amp; tempore, in pondere, numero &amp; menſura à Deo creatam <gap reason="foreign">
                  <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
               </gap> nulla praeexiſtente (vt loqui doce<g ref="char:EOLhyphen"/>mur) materia, nulla privatione aut propenſitione in materia, ad vllam formam ſine labore, ſine opera, ſine miniſtris, ſine in<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtrumentis vllis <gap reason="foreign">
                  <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
               </gap> &amp; ſummatim docet Moſes Geneſ. cap. 1. verſu. 1. Deinde per partes explicat. E nihilo Ter<g ref="char:EOLhyphen"/>ram, Aquam. Spiritum diuinum &amp; poſt Tenebras Lucem, die primo, Caelum ſiue Expanſum, terreſtrium, &amp; caeleſtium aq<g ref="char:EOLhyphen"/>uaru<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> 
               <gap reason="foreign">
                  <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
               </gap> die ſecundo, Solem, Lunam, adeo<expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abque"/>
                  </am>
                  <ex>que</ex>
               </expan> ſtellas ad lucem diſpenſandam &amp; temporum ſpacia motu ſuo verius quàm orbium rotatu deſignanda die quarto, denique animam humanam cum Spiritibus Angelicis hominum cuſtodiae de<g ref="char:EOLhyphen"/>mandatis die ſexto ex nihilo creaſſe Deum ad ſimilitudine<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſui: Ex materia verò die primo creata, eaque perſe ſterili, &amp; ad for<g ref="char:EOLhyphen"/>mas rerum ex ſe promendas in ſe impotens &amp; inepta: Terra nimirum &amp; aqua, herbas, arbores die tertio, &amp; omne genus animantium die quinto, &amp; ſexto ad ſolius verbi imperium, pro<g ref="char:EOLhyphen"/>duxiſſe, Poteſt enim Dei <gap reason="foreign">
                  <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
               </gap> atque divinitas (quae vel Philoſophis ethnicis, teſte Apoſtolo, manifeſtè cognita fuit) non ſolùm ex quovis, quidvis, verumetiam ex nihilo omnia arbitratu ſuo efficere: plurimò magis, quam vel natura velars. (Vtraque nimirum cauſa finita) poteſt formam in ſubſtratam,
<pb facs="tcp:26225:5"/> &amp; ſubactam materiam inducere.</p>
            <p n="14">XIIII Cum Dei nutu gubernentur omnia, quod nem<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>
               <g ref="char:EOLunhyphen"/>mentis compos negare poteſt, neceſſariò ſequitur eundem om<g ref="char:EOLhyphen"/>nium fuiſſe effectorem: Nam ſi quem regit mundum non fecit Deus, ab alio factum acceperit, aut per ſe exiſtere, aut extitiſſe olim priùs quam à Deo regeretur oportuit, quod vtrumque &amp; vanum &amp; impium eſt.</p>
            <p n="15">XV Ex omnibus, quae aſpectu ſentiuntur naturis, ſolus, homo ad imaginem Dei creatus dicitur, quae praeſertim in ani<g ref="char:EOLhyphen"/>ma locum habet, praecipuè verò in primigenia illa mentis &amp; vo<g ref="char:EOLhyphen"/>luntatis ac virium abſoluta pro naturae humanae capta, integrita<g ref="char:EOLhyphen"/>te, vz. ſapientia, Iuſtitia, ſanctitate, &amp;c. Non ergo in eſſentialibus animae facultatibus tres perſonas Trinitatis advmbrantibus, ne<g ref="char:EOLhyphen"/>que in ipſa animae eſſentia, nec in externo hominis imperio eſt poſita, multo minùs per imaginem Dei juſtitia illa eſſentialis homini (vt voluit Oſiander) infuſa intelligi debet.</p>
            <p n="16">XVI Cum Deus Adamum ad Imaginem ſui <gap reason="foreign">
                  <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
               </gap> co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>diderit, non nudum tantu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> intellectum ei dediſſe, ſed dotibus inſuper naturalibus &amp; <gap reason="foreign">
                  <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
               </gap> illuſtrâſſe veriſimile eſt, cu<g ref="char:EOLhyphen"/>jus notitiae ſpecimen non obſcurum dedit, tam imponendo no<g ref="char:EOLhyphen"/>mina beſtijs pro cujuſque natura, quàm agnoſcendi Evam ſi<g ref="char:EOLhyphen"/>mul ac vidiſſet, ſimul<expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abque"/>
                  </am>
                  <ex>que</ex>
               </expan> nomen ſecundùm originem, naturam, vſum indendo, ſequitur, Ergo non adeo certum dogma illud Peripateticoru<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, nihil eſſe intellectu quod non priùs in fuerit ſenſu. Item, Adamo ſenſuum obſervationem aut longo rerum vſu &amp; experientia vſque adeo opus non fuiſſe. Denique Adami mentem ſeminarium fuiſſe artium omnium &amp; ſcientiarum, qua<g ref="char:EOLhyphen"/>rum inventio illi proximè ſecundum Deum debetur.</p>
            <p n="17">XVII Abſoluta Creatione, quae prima Executione decreti pars eſt, ſequitur gubernatio, quae vulgo Providentia appella<g ref="char:EOLhyphen"/>tur. Nam licet providentia, latius ſe extendat, adeo vt Creatio<g ref="char:EOLhyphen"/>nem, &amp; ipſum Dei decretum in ſe includat: aliquando tamen ſtrictius ſolet accipi, pro ſola gubernatione, qua Deus res om<g ref="char:EOLhyphen"/>nes à ſe ab aeterno decretas, &amp; in tempoere creatas potentiae ſuae nutu moderatur. Gubernat autem Deus ſua providen<g ref="char:EOLhyphen"/>tia
<pb facs="tcp:26225:6"/> res omnes &amp; ſingulas, &amp; rerum omnium &amp; ſingularum acti omnes &amp; circumſtantias, medijs interim interpoſitis, aliqua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do omiſſis, non nunquam ſupra &amp; contra media. Et quamvis me<g ref="char:EOLhyphen"/>dia diverſa ſint, atque oppoſita, alia Naturalia, alia neceſſaria, a<g ref="char:EOLhyphen"/>lia contingentia: Deus tamen non minùs ex contingentibus quam ex neceſſarijs medijs producit neceſſarios eventus, vt<g ref="char:EOLhyphen"/>cunque res ipſae, reſpectu ipſorum mediorum contigentium aliter atquealiter evenire poſſint.</p>
            <p n="18">XVIII Gubernat Deus non tantùm bona, ſed etiam ma<g ref="char:EOLhyphen"/>la, bona quidem conſervando mala verò deſerendo: vnde duae oriuntur providentiae ſpecies: Conſervatio, &amp; deſertio. Vnde etiam efficitur, praeter res creatas, aliquo modo eſſe quod ſub providentiam Dei cadat. Malum autem ſuapte natura Ens poſitiuum non eſt, ſed mera privatio: Non enim malo invecto in mundum aliquod novum ens, rebus priùs creatis acceſſit, ſed plurimum deceſſit, nimirum ſumma illa cum Deo conformitas &amp; ſanctimonia, quae in Angelis &amp; ho<g ref="char:EOLhyphen"/>minibus fuit &amp; etiamnùm ineſſe debet. Verùm, quanquam malum per ſe nihil eſt, tamen in ſubjecto quod aliquid eſt &amp; per ſe bonum eſt, ſemper inhaeret (Malitia enim ſeparata nulla eſt) nec id ſolùm, ſed etiam malum ex Bono oritur, &amp; ipſum Bo<g ref="char:EOLhyphen"/>num Mali videtur cauſa eſſe, idque per accidens. Verùm ipſa Bonitas Mali cauſa, quà malum eſt, dici non poteſt.</p>
            <p n="19">XIX Malum eſt aliud Culpae, aliud poenae. Malum Culpae ſeu peccatum ab Apoſt. Iohanne verbo vno definitur perfec<g ref="char:EOLhyphen"/>tiſſimè <gap reason="foreign">
                  <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
               </gap>. Peccatum propriè, qua peccatum eſt materiam et formam non habet, cum entitas ejus, ſi qua eſt, omnis in ſanc<g ref="char:EOLhyphen"/>titatis privatione poſita ſit, tamen aliquid earu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> loco habere di<g ref="char:EOLhyphen"/>catur. Materiae loco, defectum obedientiae &amp; ſanctitatis. Pro forma Reatum, ſeu obligationem ad poenam. Quare cum iudi<g ref="char:EOLunhyphen"/>cio &amp; cautè legendi ſunt qui peccatum ſubſtantiam voca<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t vel poſitiuam Qualitatem, aut peccato tribuunt triplicem entita<g ref="char:EOLhyphen"/>tem triplici forma veſtitam atque diſtinctam.</p>
            <p n="20">XX Peccatum vel eſt in Natura vel actione, vnde vel ori<g ref="char:EOLhyphen"/>ginale,
<pb facs="tcp:26225:6"/> vel actuale dicitur. Originale eſt illud quod omnes Adae poſteri in ejus lumbis peccarunt, in quo concipiuntur &amp; naſ<g ref="char:EOLhyphen"/>cuntur peccatores &amp; irae filij, quo denique omnes ab eo natu<g ref="char:EOLhyphen"/>raliter propagati, niſi Chriſto regenerentur, &amp; vtrique morti obnoxij redduntur.</p>
            <p n="21">XXI Modus autem propagationis nec eſt per imitationem nec per infectionem animae à corrupto corpore, vt vnguenti à vaſe, atque haud ſcio, an per animae Traducem, ſed cum Deus in corpus a parentibus propagatum creando animam infundit eandem infundendo deſerit tanquam iuſtus Iudex, gratiam ſubtrahendo, vel non largiendo, ad quam cum creatura preſer<g ref="char:EOLhyphen"/>tim nunc poſt lapſum rea continuandam vel communicandam nullo iure eſt obligatus.</p>
            <p n="22">XXII Inter omnia peccata Actualia graviſſimu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> eſt illud quod in S.S. co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>mittitur, quando ſcilicet, quis luce veritatis illumina<g ref="char:EOLhyphen"/>tus à Sp. Satanae agitur, &amp; veritatem agnitam non modo perti<g ref="char:EOLhyphen"/>naciter abnegat, ſed etiam eam ſummo odio &amp; deſtinata ma<g ref="char:EOLhyphen"/>litia contra co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſcientiam perſequitur; vnde fit vt manifeſta apo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtaſia, Dei, veritatis, &amp; Eccleſiae factus hoſtis, ex Iuſtitia Dei fi<g ref="char:EOLhyphen"/>nali caecitate puniatur, adeo vt hujus peccati poenitentiam age<g ref="char:EOLhyphen"/>re nullo modo poſſit.</p>
            <p n="23">XXIII Liberu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> arbitriu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> eſt libera animae facultas probandi vel improbandi eligendi vel reſpuendi ſua proprio motu ſine coa<g ref="char:EOLhyphen"/>ctione, id quod intellectus ſeu mens eligendu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>vel reſpuendu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe dictat. Homini iam lapſo dicimus ſupereſſe mentem, &amp; vo<g ref="char:EOLhyphen"/>luntatem, earumque partes &amp; facultates omnes, ſed ita vt in re<g ref="char:EOLhyphen"/>bus divinis quae ad ſpirituale Chriſti regnum propriè ſpectant quo ad mentemprorſus caecutiat, eaque quo ad voluntate<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> om<g ref="char:EOLhyphen"/>nino averſetur: Licet aute<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> quaedam Naturalia &amp; moralia bona velle poſſit, tamen ne<expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abque"/>
                  </am>
                  <ex>que</ex>
               </expan> eo modo nec fine ea vult aut velle poteſt quo debet: adeo vt quantum vis ſpecioſa illa coram hominibus vide antur eſſe, coram Deo aetenam mortem mereantur.</p>
            <p n="24">XXIIII Per legem peccati agnitio, &amp; ad querendum contra vim morbile thalis ſalutare in Chriſto remediu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> in citatio. Eſt au<g ref="char:EOLhyphen"/>te<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> lex rationis ordinat<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>o ab eo qui cura<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> communitatis habere
<pb facs="tcp:26225:7"/> cum jis qui jus communicationis habent communicata ad commune bonum.</p>
            <p n="25">XXV Eſt<expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abque"/>
                  </am>
                  <ex>que</ex>
               </expan> 
               <gap reason="foreign">
                  <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
               </gap> nimiru<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> aeterna in Deo ſumma ac recta ratio, id eſt, rationis ordinatio: vel <gap reason="foreign">
                  <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
               </gap> in tempore informata &amp; creaturis ratione praeditis communicata: Eaque vel ingene<g ref="char:EOLhyphen"/>rata à natura, vel adventitia: Et hoc rurſum vel inſuſa a Deo, di<g ref="char:EOLhyphen"/>vina: vel adnata ab homine, humana.</p>
            <p n="26">XXVI Lex Naturalis notionibus natura communi<g ref="char:EOLhyphen"/>bus naturaliter informat via naturali ad finem naturalem obti<g ref="char:EOLhyphen"/>nendum, Divina notionibus ſupra naturam &amp; communibus &amp; ſingularibus informat divinitus, quos Deus ſua gratia dignatut ad finem tranſnaturalem via tranſnaturali obtinendum; Vtriuſ<g ref="char:EOLhyphen"/>que veluti partus eſt lex humana, quanquam ab vtraque non parum deficiat ob humanam infirmitatem.</p>
            <p n="27">XXVII Lex Moſis eſt naturalis &amp; divinae legis exemplum <gap reason="foreign">
                  <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
               </gap> humanae verò <gap reason="foreign">
                  <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
               </gap>: omnibus omnium, humana<g ref="char:EOLhyphen"/>rum legum exemplis anteponendum. Nam Morali Natura<g ref="char:EOLhyphen"/>lem, Ceremonia adjuncta ad gratiae documenta, divinam, Iudi<g ref="char:EOLhyphen"/>ciali humanam exprimit &amp; declarat.</p>
            <p n="28">XXVIII Eſtque lex haec vel mutabilis vel immutabilis: haec ſemper obligat: illa non ſemper. Immutabilis, eſt quae per omnia aeternae legi conformis eſt &amp; fundamento vnde eſt pu<g ref="char:EOLhyphen"/>ro, &amp; objecto, circa quod eſt debito: et fine, cujus cauſa eſt, iuſto talis eſſe cognoſcitur. Cujuſmodi eſt moralis tota: Principia e<g ref="char:EOLhyphen"/>nim in rebus moralibus tria neceſſariò co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>jungenda, terminus à quo, ſive fundamentvm, vnde exiſtit actio: Terminus in quo, ſi<g ref="char:EOLhyphen"/>ve objectum, in quo terminatur actio, &amp; terminus ad quem ſi<g ref="char:EOLhyphen"/>ve finis, in quo terminatur praecipientis legis, aut agentis ho<g ref="char:EOLhyphen"/>minis intentio.</p>
            <p n="29">XXIX Mutabilis verò contrà, quae vel fundamento vel objecto, vel ſine aeternae legi conformis non eſt, cujuſmodi ſunt leges pleraeque omnes humanae. Iudicialis lex M. licet ortu divi<g ref="char:EOLhyphen"/>na, non eſt tamen modis omnibus divina: ſed à Deo ad modu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> humanum attemperata, ac proinde Iudicialium Moſis pars im<g ref="char:EOLhyphen"/>mutabilis,
<pb facs="tcp:26225:7"/> divino; pars mutabilis, humano modo: Principij &amp; finis reſpectu divina &amp; immutabilis: reſpectu verò materiae &amp; formae, vnde modus exiſtit, mutabilis &amp; humana. Forma autem eſt duplex, Externa, variabilis, &amp; interna, Immobilis quia haec eſſentialis, illa adventitia:</p>
            <p n="30">XXX Iudiciales Moſis partim mutabiles, partim immuta<g ref="char:EOLhyphen"/>biles ſunt propter modum eorum, quae illis ſubſunt, vel com<g ref="char:EOLhyphen"/>munem vel ſingularem, vnde jus lege conſtitutum vel commu<g ref="char:EOLhyphen"/>ne vel ſingulare: Hoc mutabile, illud immobile, quod aeternae Legi conforme alterum ſit, alterum verò non ſit. Subſunt aute<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> his legibus, Perſonae, Res, quibus actiones includimus; &amp; perſo<g ref="char:EOLhyphen"/>narum rerumque circumſtantiae, quarum conditioni jus lege accommodatur. Idque eſt vel jubendo, vel vetando, vel permit<g ref="char:EOLhyphen"/>tendo, vel munerando, vel puniendo, quibus mutatis, mutari le<g ref="char:EOLhyphen"/>ges vel poſſibile vel neceſſarium.</p>
            <p n="31">XXXI Divinam verò legem non ſecus ac moralem ſeu naturalem, imò magis neceſſe eſt inviolabilem permanere, quanquam leges ceremoniales ſive ſubſtantia, id eſt princi<g ref="char:EOLhyphen"/>pio, objecto, fine: ſiue circumſtantijs, quaecunque iuris particu<g ref="char:EOLhyphen"/>laris ſunt in ritibus ac ceremonijs poſitae, omnes fuerint muta<g ref="char:EOLhyphen"/>biles; pleraeque iam mutatae ſunt etiam reipſa, vt futurorum vm<g ref="char:EOLhyphen"/>brae.</p>
            <p n="32">XXXII Quae verò compoſitam ex Morali, Iudiciali &amp; Ce<g ref="char:EOLhyphen"/>remoniali jurae rationem habent eae mixti generis ſunr. In ijs quod morale eſt permanet, quod judiciale, mutatur perſonae circumſtantijs, quod ceremoniale, perit.</p>
            <p n="33">XXXIII Lege Morali Deus praeſcripſit officia omnia tum pietatis in Deum, tum Charitatis in proximum, cujus verus &amp; genuinus ſenſus exmente Legiſlatoris meti<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ndus eſt, qui vt ip<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe ſpiritualis eſt, ita ſpiritualem obedientiam requirit.</p>
            <p n="34">XXXIIII Lex haec praeter communem reprobis &amp; Electis vſum, quod freni inſtar ſit ad externam diſciplinam regendam, diverſum etiam in reprobis vſum, &amp; electis, ante regeneratio<g ref="char:EOLhyphen"/>nem habet. Illis enim retegit miſeriam ſub peccato, eoſque re<g ref="char:EOLhyphen"/>darguit
<pb facs="tcp:26225:8"/> &amp; condemnando ad deſperationem adigit. His verò etſi peccatum retegat &amp; irritet, miſeriamque ob oculos ponat, ante regenerationem tamen praeparatio eſt ad Chriſtum, retun<g ref="char:EOLhyphen"/>dendo virium noſtrarum praefidentiam, &amp; meriti perſuaſionem diſcutiendo. Poſt regenerationem verò vitae regula, &amp; grati<g ref="char:EOLhyphen"/>tudinis norma eſt.</p>
            <list>
               <head>Επινομις προβληματικη.</head>
               <item>1 AN aliquid Ceremoniale praecipiatur in lege Morali?</item>
               <item>2 An fides lege praecipiatur?</item>
               <item>3 An fides in intellectu ſolùm, an etiam in voluntate?</item>
               <item>4 An omne peccatum lege prohibeatur?</item>
               <item>5 An liceat cultui Idololatrico, ſalva conſcientia, intereſſe?</item>
               <item>6 Sitne vna Religio vera, an multiplex?</item>
               <item>7 An falſa Religio aut Antichriſtiania etiam ferenda in Rep. Chriſtiana?</item>
               <item>8 An tolerandaein templis Imagines?</item>
               <item>9 An juramentum vi, metu, aut dolo malo extortum, ſerva<g ref="char:EOLhyphen"/>ri debeat?</item>
               <item>10 An fides Infideli eſt ſervanda?</item>
               <item>11 An Ioſephus per Pharaonis vitam impiè iuravit?</item>
               <item>12 An aliquando caelanda veritas? an ſimulatio omnis aut diſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſimulatio damnanda?</item>
               <item>13 An Sabbathum inſtitutum ante lapſum?</item>
               <item>14 An opus omne <gap reason="foreign">
                     <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                  </gap> Sabbato fieri prohibeatur?</item>
               <item>15 An <gap reason="foreign">
                     <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                  </gap> per omnia, ſemper &amp; ſine exceptio<g ref="char:EOLhyphen"/>ne parendum?</item>
               <item>16 An Papanus aut Antichriſtianus verè Chriſtiano Magiſtra<g ref="char:EOLhyphen"/>tui cliens fidelis aut Chriſtianae Reip. bonus ciuis ſit tan<g ref="char:EOLhyphen"/>tiſper dum Romanam Antichriſtum verniliter colit?</item>
               <item>17 Sunt ne haeretici morte plectendi?</item>
               <item>18 Quid ſagae &amp; ſortilegi, quique eos conſulunt, ſunt ne vlto<g ref="char:EOLhyphen"/>re gladio coercendi?</item>
               <item>19 Quid probatio per aquam, aut ſtigma quod vocant diabo<g ref="char:EOLhyphen"/>licum,
<pb facs="tcp:26225:8"/> ſiue in oculo aut alla quacunque exprompta, vel ab<g ref="char:EOLhyphen"/>dita corporis parte, &amp; an ad fidem faciat ſatis?</item>
               <item>20 An vi ſortilega aut diabolica ſagarum, aut ſtrigum, corpora tranſportentur, aut tranformentur, aut animae corporibus ſolvantur ad tempus &amp; haec tranſportatio aut transforma<g ref="char:EOLhyphen"/>tio corporum, aut inſtar cadaveris projecti, ſine ſenſu ſine motu, quaſi exulante aut ſaltem feriante anima, veternus &amp; lethargia aſpectabilis ſatis ne firmum &amp; evidens ſit iſtius execrandae <gap reason="foreign">
                     <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                  </gap> argumentum.</item>
               <item>21 An vim vi repellere licet expediendae ſalutis cauſa?</item>
               <item>22 An lex duelli legitima?</item>
               <item>23 An privatam vindictam damnet etiam ratio naturalis?</item>
               <item>24 An vindex ſanguinis apud Moſem privatam, an publicam gerit perſonam?</item>
               <item>25 An divini, an humani juris, an eccleſiaſtici, an civilis, an vtri<g ref="char:EOLhyphen"/>triuſque Matrimonium fuerit?</item>
               <item>26 An nuptiae in comprivignis legittimae?</item>
               <item>27 An nuptiae cum vidua ex priori marito gravida, aut vlla preg<g ref="char:EOLhyphen"/>nante faciat vllam ſanguinis propinquitatem?</item>
               <item>28 An fidelis cum Infideli nuptiae legittimae?</item>
               <item>29 An juſta divortij cauſa deſertio?</item>
               <item>30 An furtum privatum ſine vi, ſit capitale?</item>
               <item>31 Quid peculatus aut ſacrilegium, an morte vindicandum? Nam de raptu &amp; plagio jure gentium conſtat <gap reason="foreign">
                     <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                  </gap>.</item>
               <item>32 Vnus, ne ac ſolus teſtis in vllo crimine plenam faciat fidem?</item>
               <item>33 An aliquod peccatum ſit involuntatium, quod lege prohi<g ref="char:EOLhyphen"/>betur?</item>
               <item>34 An peccatum in Sp. S. cognoſci poſſit in hac vita?</item>
               <item>35 An ex lege Naturali gentilium, aut ex lege Moſaica Iudaeo<g ref="char:EOLhyphen"/>rum quiſquam verae iuſtitiae apud Deum laudem, aut ſalu<g ref="char:EOLhyphen"/>tem conſecutus eſt?</item>
            </list>
            <closer>Soli Deo Gloria.</closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
